
Soit l'équation de Laplace-Beltrami suivante:

\begin{equation} \label{Laplace-Beltrami}
	- \Delta_s T = f
\end{equation}

et on définit l'opérateur $\Delta_s$ par:

\begin{eqnarray}
	\Delta_s \psi & = div_s (\gradient_s \psi) & \\
	\divergence_s (\psi) & = (I_d - n\otimes n) \cdot \divergence (\psi) & (divergence \quad surfacique)\\
	\gradient_s \psi & = (I_d - n\otimes n) \gradient \psi & (gradient \quad tangentielle)
\end{eqnarray}

\bigskip
Soit $u \in H^1(\Gamma)$, alors en intégrant sur $\Gamma$, on a 

\begin{align*}
	& \int_{\Gamma}  - \Delta_s T \cdot u = \int_\Gamma f \cdot u \\
	\Leftrightarrow & \int_{\Gamma} \gradient_s T \cdot \gradient_s u =  \int_{\Gamma} f \cdot u
\end{align*}

	On peut alors en déduire la formulation varionnelle selon le gradient surfacique:
	
	\fbox{ %\colorbox{gray}{ 
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\begin{center}
			$\forall u \in H^1(\Gamma)$, Trouver $T \in H^1(\Gamma)$ tel que 
			\begin{equation}
				 \label{formuleVariationnelleSurfacique}
				 \int_{\Gamma} \gradient_s T \cdot \gradient_s u =  \int_{\Gamma} f \cdot u
			\end{equation} 
		\end{center}
	\end{minipage}
}

\vspace*{2cm}
	On peut également déterminer la formulation variationnelle suivante:	

\begin{align*}
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma - \divergence_s (\gradient_s T) \cdot u  = \int_{\Gamma} f \cdot u \\
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma - \divergence_s ( (I_d - n\otimes n) \gradient T ) \cdot u  = \int_\Gamma f \cdot u \\
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma - (I_d - n\otimes n) \cdot \divergence ( (I_d - n\otimes n) \gradient T ) \cdot u = \int_\Gamma f \cdot u\\
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma - (I_d - n\otimes n)^2 \cdot \divergence ( \gradient T) \cdot u = \int_\Gamma f \cdot u\\
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma - (I_d - n\otimes n)^2 \cdot \Delta T \cdot u = \int_\Gamma f \cdot u\\
	\Leftrightarrow & \int_\Gamma (I_d -n\otimes n)^2 \cdot \gradient T \cdot \gradient u = \int_\Gamma f \cdot u\\
\end{align*}

\bigskip
d'où
 
\medskip
\fbox{ %\colorbox{gray}{ 
	\begin{minipage}{0.9\textwidth}
		\begin{center}
			$\forall u \in H^1(\Gamma)$, Trouver $T \in H^1(\Gamma)$ tel que 
			\begin{equation}
				\label{formuleVariationnelleN}
				\int_\Gamma (I_d -n\otimes n)^2 \cdot \gradient T \cdot \gradient u = \int_\Gamma f \cdot u 
			\end{equation} 
		\end{center}
	\end{minipage}
}
